\section{Visão dos clientes e comparativos}

\subsection{Visão dos clientes}
Perguntas feitas:
1) o que vc esperava do projeto no inicio do ano?
2) como vc julga o processo de desenvolvimento como cliente? do que sentiu falta? o que achou mais legal?
3) dada sua visão inicial, acha que atendemos as expectativas? acha que temos, hoje, um sistema que pode substituir o xplanner? que é mais usavel?

Hugo Corbucci
1)Quando começamos a conversar eu imaginei um mundo ideal no qual, ao final do ano, poderíamos escrever cartões de história, colocá-los em iterações e marcar neles o trabalho realizado. Com esses dados, poderíamos ver o progresso do trabalho como um todo olhando para a iteração.
De uma certa forma, esperava conseguir ter as principais funcionalidades que usamos no Xplanner mas em um sistema mais novo com uma interface bem melhor
Acho que isso descreve bem minha primeira "visão" do projeto.

Hugo Corbucci
2) O processo de desenvolvimento foi bem legal. Gostei bastante do ritmo que tivemos até Agosto. Depois disso, tanto por ausência nossa quanto de vocês, ficou um pouco mais parado.
Senti falta de estarmos mais próximos nos períodos de programação mesmo.

Hugo Corbucci
3) O ambiente de deploy contínuo foi muito bom mas tivemos alguns problemas críticos que tardaram a ser resolvidos. A ideia de montar as personas para conseguirmos conversar melhor foi muito legal.

Acho que esses são os pontos a destacar do processo por enquanto (talvez eu lembre mais em breve)

Acho que a visão inicial mudou muito. De uma forma, sim, completamente satisfeito pelo que foi realizado. Ficou muito legal.

De outro lado, ainda faltam algumas pequenas coisas para eu conseguir usar o calopsita para nossos projetos internos.
A usabilidade é inquestionável

Caue Guerra
11:25
fale mais sobre essas pequenas coisas

Hugo Corbucci
11:26
O Calopsita é um projeto que mostra CLARAMENTE uns 15 anos de avanço em cima do Xplanner do ponto de vista da usabilidade

Sobre os detalhes que ainda não permitem uso dele em produção.

Temos uma necessidade específica de controle de tempo gasto em cada tarefa que ainda não está desenvolvido no calopsita.

Também falta um trabalho de "marketing" no site do projeto para facilitar o deploy dele em outros sistemas (algo como um guia de instalação e uma lista de requisitos necessários).

Por fim, falta a natural coragem para investir o tempo nessa mudança e mudar de projetos para não perder a linha de trabalho já existente no Xplanner




\subsection{Comparativo com outras ferramentas}

Antes de iniciar o desenvolvimento do \calopsita{}, resolvemos analisar quais seriam as outras alternativas disponíveis no mercado. Fizemos uma análise bem extensa, tanto de produtos pagos, quanto de livres e \opensource{}. A idéia era descobrir quais os pontos fortes de cada ferramenta, e implementá-los no \calopsita{}. Embora as ferramentas pagas não sejam exatamente concorrentes, mostrar que nosso sistema tem as mesmas ou mais funcionalidades que as alternativas pagas, pode fazer com que atraiamos mais usuários e colaboradores.

\begin{itemize}
\item{Scrumy - https://scrumy.com/

É uma ferramenta paga e proprietária, com uma interface baseada em \textit{drag 'n' drop}. Não permite nenhum tipo de
customização, nem estimativas, marcação de horas, uso de \textit{templates} ou \textit{personas}. Quanto aos gráficos, o único disponibilizado
é o \textit{burndown}. Como diferencial, permite a visualização do
projeto em algum ponto do passado, atualizando o kanban para representar o estado do projeto naquele ponto, além de
permitir atualizações automáticas, ou seja, caso dois usuários estejam mexendo nele ao mesmo tempo, um enxerga as alterações
do outro sem precisar recarregar a página.}

\item{ScrumNinja - http://scrumninja.com

É uma ferramenta paga e proprietária, bem pouco customizável, sem a possibilidade de marcação de horas nem de
trabalhar com \textit{templates} ou \textit{personas}. Tem suporte a estimativas, uma interface baseada em estados (start, deliver, etc) e
gráficos de progresso. Um diferencial está no fato de que possui uma API que pode ser utilizada para a atualização dos cartões.}

\item{Scrum'd - http://scrumd.com/

É uma ferramenta paga e proprietária, não customizável, que permite a estimativa de histórias em pontos e de tarefas
em horas. Faz uso de \textit{burndown} e não trabalha com \textit{templates} nem \textit{personas}. Como diferencial, permite a importação e exportação de tarefas e histórias.}

\item{Pivotal Tracker - http://www.pivotaltracker.com/

É uma ferramenta proprietária, porém gratuita, que permite a estimativa de estórias em pontos, além da marcação da velocidade do time. Também não trabalha com \textit{templates} nem \textit{personas}, mas como diferencial permite a importação e exportação de tarefas e histórias, bem como permite a classificação de uma história em bug/feature/chore/release.}

\item{XPlanner - xplanner.org/

É uma ferramenta livre e \opensource{}, que inclusive vem sendo utilizada pela disciplina de Programação Extrema.
Ele tem bastantes funcionalidades, mas no entanto, sua interface de uso não é das mais agradáveis. O uso do XPlanner
por todos do time foi também um fator motivador na criação do \calopsita{}. Quanto às suas funcionalidades, o XPlanner
permite o uso de estimativas e marcação de horas, mas não é customizável nem trabalha com \textit{templates} ou \textit{personas}.}

\item{VersionOne - http://www.versionone.com

Ferramenta paga  e proprietária, customizável e com suporte a marcação de velocidade, geração de \textit{burndown}. Não trabalha
com \textit{templates} nem \textit{personas}, mas tem como diferencial a possibilidade de planejamento de releases. É a única ferramenta analisada com suporte a diferentes metodologias.}

\item{Pronto - http://www.bluesoft.com.br/pronto-demo

Ferramenta \opensource{}, com código hospedado no GitHub~\footnote{http://github.com/andrefaria/pronto-agile}. Permite a marcação de horas trabalhadas, bem como a geração de gráficos (embora durante nossos testes, a geração de \textit{burndowns} apresentou problemas). Não permite customizações nem o uso de \textit{templates} ou \textit{personas}. Como
diferencial permite que usuários tenham perfis diferentes (\textit{product owner}, \textit{scrum master}, desenvolvedor, testador, etc) e
permite informar se a tarefa for concluída usando pareamento, apontando a dupla envolvida.}

\item{PPTS - http://ses-ppts.sourceforge.net/

É uma ferramenta \opensource{} que possibilita a priorização de tarefas, bem como saber quais pessoas estiveram envolvidas
em quais tarefas. Permite a geração de gráficos diversos, bem como a estimativa de tarefas e a geração de relatório com
a velocidade do time. Como diferencial, permite a customização de menus.}

\item{Rally - http://www.rallydev.com/

Ferramenta proprietária, que permite a customização por widgets e usuários com diferentes perfis. Um diferencial está
no fato de que permite integração com a IDE Eclipse.}

\item{Mingle - http://studios.thoughtworks.com/mingle-agile-project-management

Ferramenta proprietária criada pela ThoughtWorks. Tem geração de gráficos, estimativas, priorização, marcação de horas.
Permite uma certa customização, mas não permite o uso de \textit{templates} nem de \textit{personas}. Como ponto positivo, está o fato de
que se adapta a diferentes metodologias ágeis, como o \calopsita{}.}

\end{itemize}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
	\hline
	\multicolumn{11}{|c|}{Aplicações similares} \\
	\hline
	                & A & B & C & D & E & F & G & H & I & J \\
	Calopsita       & X & X & X & X & X & * & X & * & X & * \\
	Scrumy          & - & - & X & - & X & - & - & - & - & - \\
	ScrumNinja      & - & - & X & X & X & - & X & - & - & - \\
	Scrum'd         & - & - & X & X & X & - & X & - & - & - \\
	Pivotal Tracker & X & - & X & X & X & X & X & - & - & - \\
	XPlanner        & X & X & X & X & X & X & - & - & - & - \\
	VersionOne      & - & - & X & X & X & X & X & X & - & - \\
	Pronto          & X & X & X & - & X & X & - & - & - & - \\
	PPTS            & X & X & X & X & X & X & X & - & - & - \\
	Rally           & - & - & X & X & X & X & X & - & - & - \\
	Mingle          & - & - & X & X & X & X & X & X & - & - \\
	\hline
	\multicolumn{11}{|l|}{A - Gratuito} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{B - Opensource} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{C - Gráficos} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{D - Estimativas} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{E - Priorização} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{F - Marcação de horas} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{G - Customizável} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{H - \textit{Templates} de metodologias} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{I - \textit{Templates} de cartões} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{J - \textit{Personas}} \\
	\multicolumn{11}{|l|}{* - no \textit{backlog} para ser feito} \\
	\hline
\end{tabular}
