\section{Apêndice II - Criando plugins}

A criação de plugins no \calopsita{} é baseada em pontos de extensão. Os pontos de extensão já implementados são:

\begin{itemize}
	\item{\textbf{Gadget} - Implemente uma entidade do Hibernate com essa interface, e então você pode adicionar informações aos cartões que possuirem esse gadget. Por exemplo se você quiser adicionar uma estimativa de velocidade, tempo total ou dificuldade do cartão}
	\item{\textbf{Transformer} - Implemente essa interface e anote a classe gerada com @Component. Assim você consegue modificar as listagens, por exemplo mudando a ordenação ou removendo determinados itens.}
	\item{\textbf{PluginConfig} - Implemente essa interface e anote a classe gerada com @Component. Com ela é possível adicionar itens aos menus do sistema, baseados nos parâmetros da requisição}
\end{itemize}

Além disso, você pode criar novas telas para o sistema. Para isso basta criar um controlador do 
VRaptor~\footnote{http://vraptor.caelum.com.br/documentacao} e as respectivas jsps de resultado.
Todas as classes geradas precisam estar abaixo do pacote \textbf{br.com.caelum.calopsita} para que o VRaptor consiga enxergá-las.

Por exemplo, se fôssemos fazer um plugin para estimar velocidade dos cartões, precisamos criar as classes:

\begin{itemize}
	\item{o Gadget para adicionar informação ao cartão:
		\begin{lstlisting}
package br.com.caelum.calopsita.plugins.velocidade;

@Entity
public class VelocidadeCard implements Gadget {
	@Id
	@GeneratedValue
	private Long id; // o id do banco
	
	@OneToOne
	private Card card; // o cartao correspondente
	
	private Integer velocidade; // a informacao a mais
	
	// getters e setters
}
		\end{lstlisting}	
	}
	\item{um Transformer para ordenar os cartões por velocidade:
		\begin{lstlisting}
package br.com.caelum.calopsita.plugins.velocidade;
@Component
public class OrdenaPorVelocidadeTransformer 
					implements Transformer<Card> {

	public boolean accepts(Class<?> type) {
		// vai transformar listas de cartoes
		return type.equals(Card.class); 
	}

	public List<Card> transform(List<Card> list, 
						Session session) {
		// ordena a lista de acordo com o comparator abaixo
		Collections.sort(list, new VelocidadeComparator()); 
		return list;
	}

	public static class VelocidadeComparator 
				implements Comparator<Card> {
		public int compare(Card esquerda, Card direita) {
			// pega o gadget do tipo dado do cartao. 
			// Null se o cartao nao tiver o gadget
			VelocidadeCard velocidadeEsquerda = 
						esquerda.getGadget(VelocidadeCard.class); 
			VelocidadeCard velocidadeDireita = 
						direita.getGadget(VelocidadeCard.class);
			
			// decide se o cartao da esquerda e maior que o da direita
			// de acordo com o contrato do comparator
			if (velocidadeEsquerda == null) {
				return 1;
			} else if (velocidadeDireita == null) {
				return -1;
			}
			return velocidadeEsquerda.getVelocidade() 
					- velocidadeDireita.getVelocidade();
		}
	}
}

		\end{lstlisting}
	}
	
	\item{um Controlador do VRaptor que vai tratar as requisições para esse plugin:
	
		\begin{lstlisting}
package br.com.caelum.calopsita.plugins.velocidade;

@Resource
public class VelocidadeController {
	
	private Result result;
	public VelocidadeController(Result result) {
		this.result = result;
	}
	// seguindo o padrao das urls
	@Path("/projects/{project.id}/velocidade")
	@Get
	public List<Card> estima(Project project) {
		return project.getAllCards();
	}

	@Path("/projects/{velocidadeCard.card.project.id}/velocidade")
	@Post
	public void adiciona(VelocidadeCard velocidadeCard) {
		// salva o velocidadeCard no banco
		// redireciona para a estimativa de cartoes
		result.use(logic()).redirectTo(VelocidadeController.class)
				.estima(velocidadeCard.getCard().getProject());
	}
	
}
		\end{lstlisting}
	}
	
	\item{um jsp que responda mostre a tela de estimar cartões. Logo precisa estar em /WEB-INF/jsp/velocidade/estima.jsp
	\lstset{language=html,frame=ltrb,framesep=5pt,basicstyle=\footnotesize,
	  keywordstyle=\ttfamily\color{OliveGreen},
	 identifierstyle=\ttfamily\color{CadetBlue}\bfseries, 
	 commentstyle=\color{Brown},
	 stringstyle=\ttfamily,
	 showstringspaces=false,
	 showspaces=false,
	 tabsize=2}
	
		\begin{lstlisting}
<!-- estilo da pagina, organizacao e etc -->
<c:forEach items="${cardList}" var="card">
	<form action="<c:url value="/projects/${project.id}/velocidade" 
		method="POST">
		<!-- campos do formulario passar valores para a logica -->
	</form>"
</c:forEach>
		\end{lstlisting}
	}
\end{itemize}

Para instalar o plugin, basta colocar as classes criadas no classpath (dentro de um jar, ou no WEB-INF/classes), jsps na pasta /WEB-INF/jsp, e eventuais javascripts e css's na pasta web.


